**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/7961/roleplaying-games/node-based-scenario-design-part-2-choose-your-own-adventure

**Связанные статьи:** http://thealexandrian.net/wordpress/4147/roleplaying-games/dont-prep-plots

**Title:** Узелки сюжета ч.2: Создай Собственное Приключение.

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С общим списком наших переводов [Вы можете ознакомиться здесь](http://pnprpg.ru/translations/).

Конечно же, легко сказать - [«создавайте ситуации»](http://thealexandrian.net/wordpress/4147/roleplaying-games/dont-prep-plots). Но важным преимуществом линейного подхода является создание чёткой структуры, которая ставит перед вами итоговую цель и предоставляет способы её достижения.

Без этой структуры ваша игра может запросто пойти под откос. Конечно, можно дать игроку свободу действий, плыть по течению и при этом получить интересный результат. С тем же успехом вы можете бесцельно ездить на машине в течение пары часов и просто получать удовольствие от процесса.
Но чаще всего полезно иметь некоторый план. 
<!--more-->


![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/node-design/node-design3.jpg)

Однако, такой подход может привести вас к ложной дилемме. Выглядит это примерно так:

1. Я хочу, чтобы игроки могли делать значимый выбор.
2. Мне необходим чёткий план для моей игры.
3. Значит, при подготовке я должен учесть каждый выбор, который могут сделать игроки.
 
Как следствие, сценарий начинает разрастаться в геометрической прогрессии:
Проблема такого подхода очевидна - вы подготавливаете в 5 раз больше игрового материала, чем понадобилось бы при линейном сценарии. И большую часть этого материала игроки никогда не увидят.
	
С одной стороны, это довольно грубый пример. Вы можете упростить задачу, сводя некоторые сюжетные развилки:

![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/node-design/node-design4.jpg)

Но даже с учётом этого, на три этапа реального игрового процесса вам придётся подготовить восемь различных вариантов. Таким образом, вы создаёте игровой материал, зная, что он не будет использован в итоге.
С другой стороны, мы рассматриваем пример ситуации всего лишь с двумя вариантами для выбора. На самом деле, их может быть три, четыре или ещё больше. Каждая из этих вариаций, в свою очередь, добавит вам ещё столько же исходов, которые нужно будет учесть.

В конечном счёте, подготовка в формате “создай собственное приключение” - это тупиковая идея: не важно, сколько вариантов вы учли, игроки всё равно придумают пути, о которых вы даже не думали - и вам придётся загонять их в искусственные рамки выбора, чтобы сохранить исходный сценарий, и вы снова упрётесь в проблему, с которой всё начиналось. И даже если бы вы смогли всё предусмотреть, вам пришлось бы потратить огромное количество времени и сил на, по сути, лишнюю работу в процессе подготовки.


Решением этой проблемы является создание “узловатого” сценария. Основа этого решения - обратное “правило трёх улик”.

*Продолжение следует...*


[The Alexandrian 28.05.2010](http://thealexandrian.net/wordpress/7961/roleplaying-games/node-based-scenario-design-part-2-choose-your-own-adventure)

